%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage

\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}`


\subsection*{Points critiques}

\exercice{Déterminer le(s) point(s) critique(s) et la nature du(des) point(s) critique(s) de la fonction $f:\R^2\rightarrow \R$ définie par $f(x,y)=x^2+xy+y^2+2x+3y$.
}

\begin{prof}
\solution{La fonction $f$ est une fonction polynomiale sur $\R^2$ et est donc de classe $\CC^2$ sur $\R^2$. On détermine ses dérivées partielles :
\begin{align*}
   \frac{\partial f}{\partial x}(x,y) &= 2x+y+2   \qeq \frac{\partial f}{\partial y}(x,y)= x+2y+3 	
\end{align*}
Ainsi, $(x,y)\in \R^2$ est un point critique si et seulement si 
\begin{align*}
	\systeme{2x+y+2=0,x+2y+3=0} &\sim \systeme*{x=-\frac{1}{3},y=-\frac{4}{3}}	
\end{align*}
Il y a un unique point critique : le point de coordonnées $\left(-\frac13,-\frac43\right)$. 

Déterminons les dérivées secondes.
\begin{align*}
	\frac{\partial^2f}{\partial x^2}(x,y) &= 2,\quad \frac{\partial^2f}{\partial x\partial y}(x,y)=1 \qeq \frac{\partial^2f}{\partial y^2}(x,y)=2 	
\end{align*}
Ainsi, au point critique :
\[ r=\frac{\partial^2f}{\partial x^2}(0,0)=2, \quad s=\frac{\partial^2f}{\partial x\partial y}(0,0)=1 \qeq t=\frac{\partial^2f}{\partial y^2}(0,0)=2 \]
On a alors $rt-s^2=3 > 0$. Puisque $r=2>0$, on peut en déduire qu'on obtient un minimum local au point critique. 
\bilan{$f\left(-\frac13,-\frac43\right)=-\frac73$ est un minimum local de $f$ sur $\R^2$.}
}	
\end{prof}


\exercice{Déterminer le(s) point(s) critique(s) et la nature du(des) point(s) critique(s) de la fonction $f:\R^2\rightarrow \R$ définie par $f(x,y)=(x-y)\eu{xy}$.
}
 
\begin{prof}
\solution{La fonction $f$ est un produit et une composée de fonction polynomiale et de la fonction $\exp$ sur $\R^2$, toutes de classe $\CC^2$. On peut en déduire que $f$ est de classe $\CC^2$ sur $\R^2$. On détermine ses dérivées partielles :
\begin{align*}
   \frac{\partial f}{\partial x}(x,y) &= \eu{xy}+y(x-y)\eu{xy}=\eu{xy}(1+y(x-y))   \qeq \frac{\partial f}{\partial y}(x,y)= -\eu{xy}+x(x-y)\eu{xy} =\eu{xy}(-1+x(x-y))	
\end{align*}
Ainsi, $(x,y)\in \R^2$ est un point critique si et seulement si 
\begin{align*}
	\systeme[\eu{xy}]{\eu{xy}(1\+y(x\-y)) =0,\eu{xy}(\-1\+x(x\-y))=0} &\sim \systeme*{1+y(x\-y)=0,-1+x(x\-y)=0}	\\
	&\sim \systeme*{xy=-1+y^2,xy=x^2-1}\\
	&\sim \systeme*{xy=-1+y^2,x^2=y^2}\\
	&\sim \systeme*{xy=-1+y^2,x=y} \quad\text{ou}\quad\systeme*{xy=-1+y^2, x=-y}\\
	&\sim \text{système incompatible, ou } \systeme*{x=-y,2x^2=1}
	\\&\sim \systeme*{x=\frac{1}{\sqrt{2}},y=-\frac{1}{\sqrt{2}}} \quad\text{ou}\quad\systeme*{x=-\frac{1}{\sqrt{2}},y=\frac{1}{\sqrt{2}}} 
\end{align*}
Il y a donc deux points critiques : les points de coordonnées $M_1\left(\frac{1}{\sqrt{2}},-\frac{1}{\sqrt{2}}\right)$ et $M_2\left(-\frac{1}{\sqrt{2}},\frac{1}{\sqrt{2}}\right)$.

Déterminons les dérivées secondes.
\begin{align*}
	\frac{\partial^2f}{\partial x^2}(x,y) &= y\eu{xy}(1+y(x-y))+\eu{xy}y=\eu{xy}(2y+xy^2-y^3)\\
	\frac{\partial^2f}{\partial x\partial y}(x,y)&=x\eu{xy}(1+y(x-y))+\eu{xy}(x-2y)=\eu{xy}(2x-2y+x^2y-xy^2)\\
	 \frac{\partial^2f}{\partial y^2}(x,y)&=x\eu{xy}(-1+x(x-y))+\eu{xy}(-x)=\eu{xy}(-2x+x^3-x^2y)	
\end{align*}
\begin{itemize}
	\item Au point $M_1$, on a alors 
	\[ r=-\frac{1}{\sqrt{2}}\eu{-\frac{1}{2}},\quad s=3\frac{1}{\sqrt{2}}\eu{-\frac{1}{2}}	\qeq t=-\frac{1}{\sqrt{2}}\eu{-\frac{1}{2}}\]
	Ainsi, $rt-s^2=-4\eu{-1}<0$. Il y a donc un point col ou selle au point de coordonnées $M_1\left(\frac{1}{\sqrt{2}},-\frac{1}{\sqrt{2}}\right)$.
	\item Au point $M_2$, on a alors 
	\[ r=\frac{1}{\sqrt{2}}\eu{-\frac{1}{2}},\quad s=-3\frac{1}{\sqrt{2}}\eu{-\frac{1}{2}}	\qeq t=\frac{1}{\sqrt{2}}\eu{-\frac{1}{2}}\]
	Ainsi, $rt-s^2=-4\eu{-1}<0$. Il y a donc un point col ou selle au point de coordonnées $M_2\left(-\frac{1}{\sqrt{2}},\frac{1}{\sqrt{2}}\right)$.
\end{itemize}
~\bilan{Il y a deux points critiques, qui sont tous les deux des points selles.}
}	
\end{prof}


\exercice{Déterminer le(s) point(s) critique(s) et la nature du(des) point(s) critique(s) de la fonction $f:\R\times \R^{+*}\rightarrow \R$ définie par $f(x,y)=y(x^2+(\ln(y))^2)$.
}

\begin{prof}
\solution{Tout d'abord, la fonction $(x,y)\mapsto y$ est $\CC^2$ et strictement positive sur $\R\times \R^*_+$. Par composée avec la fonction $y\mapsto \ln(y)^2$ de classe $\CC^2$ sur $\R^*_+$, on en déduit que la fonction $(x,y)\mapsto \ln(y)^2$ est de classe $\CC^2$ sur$ \R\times \R^*_+$.

Par produit avec des fonctions polynomiales, on peut en déduire que $f$ est de classe $\CC^2$ sur $\R\times \R^*_+$. On détermine ses dérivées partielles :
\begin{align*}
   \frac{\partial f}{\partial x}(x,y) &= 2xy   \qeq \frac{\partial f}{\partial y}(x,y)=(x^2+\ln(y)^2)+y2\frac{1}{y}\ln(y)=x^2+\ln(y)(\ln(y)+2)
   \end{align*}
Ainsi, $(x,y)\in \R\times \R^*_+$ est un point critique si et seulement si 
\begin{align*}
	\systeme[x,\ln(y)]{2xy=0,x^2+\ln(y)(\ln(y)+2)=0} &\sim \systeme*{x=0,\ln(y)(\ln(y)+2)=0}	 \quad\text{ car y>0}\\
	&\sim \systeme*{x=0,\ln(y)(\ln(y)+2)=0}\\
	&\sim \systeme*{x=0,\ln(y)=0} \quad\text{ou}\quad \systeme*{x=0,\ln(y)+2=0}\\
	&\sim \systeme*{x=0,y=1} \quad\text{ou}\quad\systeme*{x=0,y=\eu{-2}}
\end{align*}
Il y a donc deux points critiques : les points de coordonnées $M_1\left(0,1\right)$ et $M_2\left(0,\eu{-2}\right)$.

Déterminons les dérivées secondes.
\begin{align*}
	\frac{\partial^2f}{\partial x^2}(x,y) &= 2y\\
	\frac{\partial^2f}{\partial x\partial y}(x,y)&=2x\\
	 \frac{\partial^2f}{\partial y^2}(x,y)&=\frac{1}{y}(\ln(y)+2)+\ln(y)\frac{1}{y}=2\frac{\ln(y)+1}{y}
\end{align*}
\begin{itemize}
	\item Au point $M_1$, on a alors 
	\[ r=2,\quad s=0\qeq t=2\]
	Ainsi, $rt-s^2=4>0$. Puisque $r>0$, il y a donc un minimum local au point de coordonnées $M_1\left(0,1\right)$.
	\item Au point $M_2$, on a alors 
	\[ r=2\eu{-2},\quad s=0\qeq t=-2\eu{2}\]
	Ainsi, $rt-s^2=-4<0$. Il y a donc un point col ou selle au point de coordonnées $M_2\left(0,\eu{-2}\right)$.
\end{itemize}
~\bilan{Il y a deux points critiques : un minimum local atteint au point de coordonnées $(0,1)$, et un point selle au point de coordonnées $(0,\eu{-2})$.}
\remarque{On peut montrer que le minimum est global. En effet, pour tout $(x,y)\in \R\times \R^*_+$, on a $f(x,y)\geq 0$. Or $f(0,1)=0$, donc pour tout $(x,y)\in \R\times \R^*_+, \quad f(x,y)\geq f(0,1)$.}
}	
\end{prof}

\subsection*{Equation aux dérivées partielles}

\exercice{On cherche toutes les applications $f:\R^2\rightarrow\R$ de classe $\CC^1$ telle que
\[ (E)\quad \forall~(x,y)\in \R^2,\quad 2\frac{\partial f}{\partial x}(x,y)+3\frac{\partial f}{\partial y}(x,y)=xy \]
On pose $u=x$ et $v=3x-2y$.
\begin{enumerate}
	\item Exprimer $\frac{\partial f}{\partial x}$ et $\frac{\partial f}{\partial y}$ en fonction de $\frac{\partial f}{\partial u}$ et $\frac{\partial f}{\partial v}$.
	\item Montrer que $(E)$ est équivalente à l'équation $2\frac{\partial f}{\partial u} = 0$.
	\item En déduire l'ensemble des solutions de $(E)$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Remarquons tout d'abord que $u$ et $v$ sont de classe $\CC^1$ sur $\R^2$. On a :
	\begin{align*}
	\frac{\partial u}{\partial x} &= 1, \quad \frac{\partial u}{\partial y}=0\\	
	\frac{\partial v}{\partial x} &= 3, \quad \frac{\partial v}{\partial y}=-2	
	\end{align*}
	Ainsi, d'après la formule des dérivées composées :
	\begin{align*}
\frac{\partial f}{\partial x}&=\frac{\partial u}{\partial x}\frac{\partial f}{\partial u}+\frac{\partial v}{\partial x}\frac{\partial f}{\partial v}\\
   &= 		\frac{\partial f}{\partial u}+3\frac{\partial f}{\partial v}\\
   \frac{\partial f}{\partial y}&=\frac{\partial u}{\partial y}\frac{\partial f}{\partial u}+\frac{\partial v}{\partial y}\frac{\partial f}{\partial v}\\
   &= -2\frac{\partial f}{\partial v}
	\end{align*}
	\item Remplaçons les résultats précédents dans l'équations $(E)$ :
	\begin{align*}
		2\frac{\partial f}{\partial x}(x,y)+3\frac{\partial f}{\partial y}(x,y) &= 2\left(\frac{\partial f}{\partial u}(u,v)+3\frac{\partial f}{\partial v}(u,v)\right)+3\left(-2\frac{\partial f}{\partial v}(u,v)\right)\\
		&= 2\frac{\partial f}{\partial u}(u,v)
	\end{align*}
Ainsi \[ 2\frac{\partial f}{\partial x}(x,y)+3\frac{\partial f}{\partial y}(x,y) = 0 \Leftrightarrow 2\frac{\partial f}{\partial u}(u,v)=0 \]
	\item Puisque $2\frac{\partial f}{\partial u}(u,v)=0$, on en déduit que $f(u,v)$ ne dépend pas de $u$. On peut écrire $f(u,v)=g(v)$ avec $g$ de classe $\CC^1$ sur $\R$. Réciproquement, si $f(u,v)=g(v)$ ne dépend que de $v$, $f$ vérifie bien l'équation $\ds{2\frac{\partial f}{\partial u}(u,v)=0}$. 
	
	On revient à la variable de départ : $f$ est solution de $(E)$ si et seulement s'il existe une fonction $g$ de classe $\CC^1$ telle que $f(x,y)=g(3x-2y)$.
 \end{enumerate}

}	
\end{prof}


\subsection*{Sujet de concours}

\exercice{[ATS 2016] Soit la fonction $f:]0;+\infty[ \times ]0,1] \rightarrow \R$ définie par : \[ f(x,y)=\frac{\ln(1+xy^2)}{y^2} \]
et la fonction $g:]0;+\infty[\rightarrow \R$ définie par :
\[ g(x)=\int_0^1 f(x,y)dy = \int_0^1 \frac{\ln(1+xy^2)}{y^2}dy. \]
On se propose de calculer une expression de $g(x)$, puis de $g'(x)$. On calcule ensuite $\frac{\partial f}{\partial x}$, puis l'intégrale $\ds{\int_0^1 \frac{\partial f}{\partial x}(x,y)dy}$, que l'on comparera à $g'(x)$.
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Pour un $x$ positif fixé, montrer que $\ds{\lim_{y\rightarrow 0^+} \frac{\ln(1+xy^2)}{y^2} = x}$.
		\item Que peut-on en déduire pour la convergence de l'intégrale définissant $g$ ?
		\end{enumerate} 
	\item \begin{enumerate}
		\item Montrer, à l'aide d'une intégration par parties que l'on précisera, l'égalité
		 \[ g(x)=-\ln(1+x) +2x\int_0^1 \frac{dy}{1+xy^2}. \]
		 \item À l'aide d'un changement de variable, montrer qu'il existe deux fonctions à préciser $a$ et $b$ dépendant de $x$, telles que : \[ \int_0^1 \frac{dy}{1+xy^2} = a(x)\int_0^{b(x)} \frac{du}{1+u^2}. \]
		 \item En déduire une expression de $g(x)$ sans intégrale.
		 \item En déduire une expression de $g'(x)$ (également sans intégrale).
		\end{enumerate} 
	\item \begin{enumerate}
		\item Calculer $\ds{\frac{\partial f}{\partial x}(x,y) = \frac{\partial}{\partial x} \left( \frac{\ln(1+xy^2)}{y^2}\right)}$.
		\item Calculer l'intégrale $\ds{\int_0^1 \frac{\partial f}{\partial x}(x,y)dy}$.
		\item Que remarque-t-on ?
		\end{enumerate} 
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Pour $x>0$, on constate que $xy^2 \underset{y\rightarrow 0}{\longrightarrow} 0$. Par équivalence, on a alors 
		\[ \frac{\ln(1+xy^2)}{y^2} \underset{y\rightarrow 0}{\sim} \frac{xy^2}{y^2}=x \]
		Ainsi \[ \lim_{y\rightarrow0^+} \frac{\ln(1+xy^2)}{y^2}=x \]
		\item A $x$ fixé dans $\R^*_+$, on constate que la fonction $y\mapsto f(x,y)$ est définie et continue sur $]0;1]$. L'intégrale définissant $g$ est donc impropre en $0$. Or, d'après la question précédente, la fonction $y\mapsto f(x,y)$ se prolonge par continuité en $y=0$, en posant $f(x,0)=x$. Ainsi, la fonction ainsi prolongée est continue sur $[0,1]$ et l'intégrale définissant $g$ est bien convergente.\bilan{$g$ est bien définie sur $\R^*_+$.}
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item ~\remarque{Puisque l'intégrale définissant $g$ est impropre, on travailler sur $[a;1]$ et on fera tendre $a$ vers $0$.}
	 Soit $a>0$. On pose $u(y)=\ln(1+xy^2)$, et $v'(y)=\dfrac{1}{y^2}$. $u$ et $v$ sont de classe $\CC^1$ sur $[a;1]$, avec 
	 \begin{align*}
	 	u'(v)&= \frac{2x}{1+xy^2} \qeq v(y)=-\frac{1}{y}	
	 \end{align*}
 	On a, par intégration par parties :
 	\begin{align*}
 		\int_a^1 \frac{\ln(1+xy^2)}{y^2}\dd y &= \left [ \frac{-1}{y}\ln(1+xy^2)\right]_a^1 - \int_a^1 -\frac{1}{y} \frac{2x}{1+xy^2}\dd y \\
 		&=-\ln(1+x) + \frac{\ln(1+xa^2)}{a} + 2x\int_a^1 \frac{1}{1+xy^2}\dd y	
 	\end{align*}
 	On fait tendre $a$ vers $0$. La deuxième intégrale est bien convergente (car la fonction est continue sur $[0;1]$. Enfin, par équivalence :
 	\[ \frac{\ln(1+xa^2)}{a} \underset{a\rightarrow 0}{\sim} \frac{xa^2}{a}=xa\underset{a\rightarrow 0}{\longrightarrow} 0 \]
 	\bilan{On obtient alors, pour tout $x>0$ : \[ g(x)=-\ln(1+x)+2x\int_0^1 \frac{\dd y}{1+xy^2}\]}
 	\item L'énoncé nous impose de poser $u=\sqrt{x}y$, ce qui a un sens car $x>0$. $u$ est alors de classe $\CC^1$ sur $[0;1]$ (car affine). On a \[ \dd u = \sqrt{x}\dd y \Leftrightarrow \dd y =\frac{1}{\sqrt{x}} \dd y \]
 		Enfin, si $y=0$, $u=0$ et si $y=1$, $u=\sqrt{x}$. Par changement de variable :
 		\begin{align*}
 			\int_0^1 \frac{\dd y}{1+xy^2} &= \int_0^{\sqrt{x}} \frac{1}{1+u^2}\frac{\dd u}{\sqrt{x}}\\
 			&= \frac{1}{\sqrt{x}} \int_0^{\sqrt{x}} \frac{\dd u}{1+u^2}
 		\end{align*}
 		On obtient bien l'expression demandée, avec $a(x)=\dfrac{1}{\sqrt{x}}$ et $b(x)=\sqrt{x}$.
 		\item Cette dernière intégrale étant calculable, on en déduit que, pour tout $x>0$ :
 		\begin{align*}
 		g(x) &= -\ln(1+x)+2x\int_0^1 \frac{\dd y}{1+xy^2} \\
 		&= -\ln(1+x)+2x \frac{1}{\sqrt{x}}\int_0^{\sqrt{x}} \frac{\dd u}{1+u^2}\\
 		&= -\ln(1+x)+2\sqrt{x}\arctan(\sqrt{x})
 		\end{align*}
	~\bilan{Ainsi, \[\boxed{\forall~\in \R^*_+,\quad g(x) = -\ln(1+x)+2\sqrt{x}\arctan(\sqrt{x})}\]}
	\item D'après l'expression précédente, $g$ est de classe $\CC^1$ sur $]0;+\infty[$ comme somme, produit et composée de fonction de classe $\CC^1$. On a alors :
	\begin{align*}
	 g'(x) &= -\frac{1}{1+x} + 2\frac{1}{2\sqrt{x}}\arctan(\sqrt{x})+2\sqrt{x} \frac{\frac{1}{2\sqrt{x}}}{1+(\sqrt{x})^2}\\
	 &= -\frac{1}{1+x}+ \frac{\arctan(\sqrt{x})}{\sqrt{x}} + \frac{1}{1+x}\\
	 &= 	\frac{\arctan(\sqrt{x})}{\sqrt{x}} 
	\end{align*}
	~\bilan{\[ \boxed{\forall~x>0,\quad g'(x)=\frac{\arctan(\sqrt{x})}{\sqrt{x}}}\]}
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item Pour $(x,y)\in \R^*_+\times ]0;1]$: 
	\begin{align*}
		\frac{\partial f}{\partial x}(x,y) &= \frac{1}{y^2} \frac{y^2}{1+xy^2}\\&=\frac{1}{1+xy^2}	
	\end{align*}
	\item On a alors, pour $a>0$ 
		\begin{align*}
			\int_a^1 \frac{\partial f}{\partial x}(x,y)\dd y &= \int_a^1 \frac{\dd y}{1+xy^2} \underset{a\rightarrow 0}{\longrightarrow} \int_0^1 \frac{\dd y}{1+xy^2}
		\end{align*}
		Puisque cette intégrale a déjà été calculée en question $2c)$ :
		\[ \int_0^1 \frac{\partial f}{\partial x}(x,y)\dd y = \frac{1}{\sqrt{x}}\arctan(\sqrt{x})\]
	\item D'après les questions $2d$ et $3b$, on en déduit que pour tout $x>0$ :
		\[\boxed{g'(x)=\int_0^1 \frac{\partial f}{\partial x}(x,y)\dd y } \]
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
}	
\end{prof}
